\chapter[Conceptos básicos en JPA]{JPA 2.0 Conceptos Básicos y Características }
  
% 	Como se ha discutido en el capítulo anterior el proceso de conversión de los
% 	datos contenidos en un Objeto a un medio de persistencia genera desafíos y
% 	dificultades técnicas a los desarrolladores a la hora de definir un mecánismo
% 	por el cual realizarán la conversión, conocida como \textit{Deajuste por
% 	Impedancia}.
	
	Debido a que es común que aplicaciones deban interactuar con Bases
	de Datos Relacionales, se han generado diversas alternativas ORM para
	``\textit{mapear}'' objetos en medios persistentes que no almacenen
	los datos como objetos. Como lo menciona Aditi Das: ``Esta
	tecnología ha agrupado las mejores ideas de otras tecnologías de persistencia como Hibernate, TopLink y JDO. El resultado es
	una especificación estandarizada que ayuda a construir una capa de persistencia
	que es independiente del cualquier proveedor de persistencia en
	particular'',\cite{jpa02} por lo que es la tecnología escogida como ORM
	para el desarrollo del \sgeu.
	
	En este capítulo se dará a conocer algunos aspectos básicos del estándar, con
	la finalidad de dotar al lector de conocimiento suficiente para el
	entendimiento del estándar JPA y la comprensión de los siguientes capítulos.
% 	En caso, de ser usuario experimentado del estándar JPA es posible omitir este
% 	capítulo.
	
	
% Seguir el siguiente esquema de explicación de esta sección:
% - como definir estructura de datos
%    - se define mediante entidades
%    - se puede autogenerar esquemas
% - Como se realizan las conexiones
%    - persistence
%    - formas de obtener el entityManager
%    - transacciones
% - Formas de realizar los querys
%    - JPQL
%    - criteria query
%    - metaform
	

\section[Descripción General]{Descripción General}
	
	Java Persistence API (JPA) es una especificación, al día de hoy
	convertido en un estándar, que define mecánismos e interfaces que permiten al
	desarrollador interactuar una Base de Datos Relacional de manera transparente
	utilizando objetos conocidos como \textit{entidades} en vez de interactuar
	directamente con leguaje SQL.
	
	Como toda especificación, JPA sólo definen procedimientos e interfaces. Sin
	embargo, son diversas las compañías y comunidades de desarrolladores los que
	han implementado las interfaces definidas. Una \textit{implementación} es
	comúnmente denominda \textit{Proveedor de Persitencia}. Algunos de estos
	proveedores de persistencia serán presentados en el siguiente capítulo.
	
	JPA a tomado una enorme fuerza entre los desarrolladores, ya que es un estándar
	que está pensado específicamente para almacenamiento en RDBMS y generando una
	real capa de abtracción que evita que el desarrollador deba conocer en
	profundida otros lenguales y conceptos distintos a la programación orientada a
	objetos, permitiendo que una aplicación Orientada a Objetos práticamente no
	incluya ni una línea código SQL.
	
	(Cosas que deberían ir: interfaz, java provee el esquema general y existen
	muchas implementaciones,, ventajas de esto y desventajas, genera indepencia
	del RDBMS y explicar eso a grandes rasgos)


\section{Conceptos Básicos}
	
	(Poner texto abajo) 1.- que es lo que vas a hacer. 2.- para que sirve lo que
	estas explicando. 3.- subindice de donde sacaste la información
	
	\subsection{Persistencia} \textit{Persistencia} es el concepto por el que se
	denomina a la capacidad que tiene un elemento, en particular una entidad, para poder ser
	almacenada en un medio y ser accedida a este en un tiempo posterior.

	\subsection{Objeto Persistente} Un \textit{Objeto Persistente} es aquel
	instanciado en memoria al que se le ha asignado un espacio en la base de datos (o cualquier medio no
	volatil).\cite{jpa03} Es importante tener claro este concepto, pues una
	aplicación puede manipular una entidad sin que ésta esté
	necesariamente en estado "persistente".
	
	\subsection{Contexto de Persistencia} En JPA se denomina \textit{Contexto de
	Persistencia} al conjunto de todas las instancias de entidades que son manejadas por un manejador de entidad
	(EntityManager) específico que lo relaciona con la base de datos, en otras
	palabras, si una entidad no tiene un espacio asignado en base de datos
	simplemente es un objeto y no objeto persistente.

	\subsection{Unidad de Persistencia} \textit{Unidad de Persistencia} es la
	configuración utilizada por la aplicación para realizar la comunicación con
	una base de datos particular. Definida en un archivo XML llamado
	persistence.xml, el que debe siempre estar en el directorio META-INF en el 
	``\textit{deployment unit}''\footnote{ Un ``deployment unit'' consiste en una
	contrucción (una colección de componentetes ejecutables), documentos (material
	de soporte y notas de la versión) y artefactos de la instalación. Un
	``deployment unit'' es típicamente asociado con un único nodo en un universo
	de redes de sistemas computacionales o perifericos. \cite{jpa07}}, cada unidad
	de persistencia es identificada por un nombre, por lo que cuando una
	aplicación desea específicar una configuración para una entidad debe
	refereciar el nombre de la Unidad de Persistencia requerida. Un único
	persistence.xml puede contener más de una Unidad de Persistencia.

	En el siguiente listado un ejemplo de un archivo persistence.xml con valores
	típicos:
	
\begin{lstlisting}[style=Xml]
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<persistence version="2.0"
	xmlns="http://java.sun.com/xml/ns/persistence"
	xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xsi:schemaLocation="http://java.sun.com/xml/ns/persistence http://java.sun.com/xml/ns/persistence/persistence_2_0.xsd">
  
	<persistence-unit name="jpa_test01" transaction-type="RESOURCE_LOCAL">
	
	<provider>org.eclipse.persistence.jpa.PersistenceProvider</provider>
	
	<class>cl.molavec.jpa.entities.Company</class>
	<class>cl.molavec.jpa.entities.Customer</class>
    
	<properties>
		<property name="javax.persistence.jdbc.driver" value="com.mysql.jdbc.Driver" />
		<property name="javax.persistence.jdbc.url" value="jdbc:mysql://localhost:3306/jpa_test01" />
		<property name="javax.persistence.jdbc.user" value="jpa_user" />
		<property name="javax.persistence.jdbc.password" value="jpa_pass" />
		
		<property name="eclipselink.ddl-generation" value="drop-and-create-tables" />
		<property name="eclipselink.ddl-generation.output-mode" value="both" />
	</properties>
	
	</persistence-unit>
	
</persistence>
\end{lstlisting}


\descripción EJEMPLO DE UN PERSISTENCE.XML (Poner esto en un anexo)




% 	En el listado anterior es posible observar los siguientes \textit{tags} de una
% 	configuración básica:
% 	
% 	
% 	\textit{<persistence-unit>}
% 	
% 		Encapsula la configuración de una unidad unidad de persistencia y mediante
% 	el atributo "name" se le asigna un nombre para que sea identificable de
% 	otras unidades de persistencia. Este nombre será el que se utilizará por
% 	EntityManagerFactory para generar el Manejador de Entidad.
% 	
% 	
% 	\textit{<provider>}
% 	
% 		Indica cual es la implementación JPA que debería ser utilizada. En caso de no
% 		ser específicado, la primera implementación encontrada es utilizada.
% 	
% 	
% 	\textit{<class>}
% 		Es utilizado para identificar las entidades que se manejarán en la
% 	aplicación en el Contexto de Persistencia.
% 	
% 	
% 	\textit{<property>}
% 	
% 		Son una lista de propiedades que pueden ser estándares o específicas de la
% 	implementación JPA a utilizar y contienen un atributo \textit{"name"} para
% 	identificar el nombre de la propiedad a definir y \textit{"value"} y el valor
% 	que se le asignará.
% 	
% 		En el ejemplo se observan propiedades estándares para la conexión a la base de
% 	datos y propiedades específicas para la creación de entidades.


	\subsection{Transacciones JTA} 
	
		Son iniciadas y realizadas usando técnicas de de
	contenedores típicas, ya sea llamando al API UserTransaction o haciendo uso de
	demarcaciones  de transacciones manejadas por contenedores (container-managed)
	en EJB o Spring. Está es la forma en la que se obtiene el
	\textit{EntityManager} en servidores de aplicaciones.

\begin{lstlisting}[style=Java]
@Stateless
public class MyBean implements MyInterface {
	@PersistenceContext(unitName="jpa_test01")
	EntityManager em;
	...
}
\end{lstlisting}
\descripción \textit{EntityManager} manejado por el contenedor de aplicaciones


	\subsection{Transacciones Locales}
		Este tipo de manejadores de entidad son obtenidos en cualquier ambiente en que
	un proveedor de JPA se encuentre en el classpath. Está es la forma en la que se obtiene el
	\textit{EntityManager} en servidores de aplicaciones de escritorio o en la que
	la aplicación no esté siendo ejecutada en un contenedor de aplicaciones.

\begin{lstlisting}[style=Java]
import javax.persistence.*;
...
EntityManagerFactory emf = Persistence
	 .createEntityManagerFactory("jpa_test01");
EntityManager em = emf.createEntityManager();
...
em.close();
\end{lstlisting}
\descripción \textit{EntityManager} obtenido desde el classpath.

% \section{ANEXO EXPLICANDO COMO INTERCAMBIAR PROVEEDORES DE PERSISTENCIA}

\section{Mapeo de datos}

	Las unidades básicas de persistencia se definen como \textit{Entidad}. Termino
	introducido por Peter Chen\cite{jpa04} como elementos que tienen atributos y
	relaciones. Se espera que los atributos y relaciones entre éstos puedan ser
	almacenados en una base de datos relacional.Las características que hacen a un
	objeto se convierta en una entidad son: Persistencia (Persistentabilidad), la
	capacidad de poder hacerse persistente; Identidad, tener un identificador que pueda utilizarse en
	el medio persistente; Transaccionabilidad, poder ser utilizados en
	transacciones de creación, actualización y borrado; Granularidad, son objetos
	que tienen campos bien definidos que pueden ser almacenados en un único lugar,
	una fila dentro de una tabla y tipicamente tienen relaciones con otras
	entidades.\cite{jpa03}

	Para realizar las operaciones con la base de datos, JPA utiliza información
	entregada como Metadata, la que puede ser ingresada por el desarrollador
	mediante \textit{XML} o \textit{Annotations}.
	En el siguiente código es posible visualizar un ejemplo de como se añade
	información de mapeo mediante \textit{Annotations} que es la forma más
	utilizada.
	
\begin{lstlisting}[style=Java]	
@Entity
@Table(name="PET_INFO")
public class Pet {
	@Id
	@Column(name="ID")
	int licenseNumber;
	String name;
	PetType type;
	@ManyToOne
	@JoinColumn(name="OWNER_ID")
	Owner owner;
	...
}
\end{lstlisting}

	Cabe destacar que los proveedores deben tener la capacidad de generar
	\textit{Schemas}, es decir, generar artefactos en la base de datos como tablas,
	índices y restricciones en el esquema de la base de datos, lo que ayuda en el prototipo
	de aplicaciones donde los artefactos requeridos son generados con anterioridad
	al desarrollo de la aplicación o como parte de la creación del
	\textit{EntityManagerFactory}\cite{jpa05}, ya que afortunadamente esta
	característica está estándarizada en JPA 2.1.\cite{jpa06} 



\section{Querys:} (que tipos de querys)


% \section[API]{Interfaces relevantes de la API} (Eliminar esta sección)
% 
% (poner texto)
% 
% \subsection{EntityManager}
% 
%     Son necesarios diversos llamados a la API para realizar operaciones sobre
%     las entidades, como crear, leer o escribir datos en una entidad. Sin
%     embargo, a menos que un manejador de entidad sea usado la entidad no es
%     nada más que un objeto Java (no persistente).
%     Este manejador está definido en la interfaz EntityManager. Cuando un objeto
%     es pasado a una clase que implemente la interfaz se dice que la entidad es
%     manejada por el "Manejador de Entidad". El grupo de entidades manejadas por
%     un Manejador de Entidad en un determinado momento se le llama "Contexto de
%     Persistencia" (persistence context). Sólo una instancia de Java con una
%     determinada Identitity puede existir en un contexto de persistencia al
%     mismo tiempo. Por ejemplo si un "Empleado" con un Identity 158 existe en un
%     contexto de Persistencia, entonces no puede haber otro Objeto con un mismo
%     Identity[3].
% 
%     Los Manejadores de Entidad son configurados para permitir, persistir o
%     manejar tipos específicos de objectos, escribir y leer una determinada base
%     de datos y ser implementados por un Proveedor de Persistencia (o Proveedor)
%     particular.  Es este Proveedor el que provee de la implementación necesaria
%     para generar las clases solicitadas y la generación de código SQL.
%     
%     AÑADIR EJEMPLO
% 
% \subsection{EntityManagerFactory:}
% 
%     Todas los manejadores provienen de "Fabricas" de tipo EntityManagerFactory.
%     La configuración para un EntityManager es provista desde esta clase que
%     la crea, pero que está definida separadamente como una "Unidad de
%     persistencia". Una Unidad de Persistencia, dictá de manera implicita o
%     explicita las configuraciones y entidades usadas por todos los manejadores
%     obtenidos desde una única instancia de EntityManagerFactory.  Lo anterior,
%     quiere decir que existe una correspondencia uno-a-uno entre una Unidad de
%     Persistencia y su concreto EntityManagerFactory.	
%     
% 
% ---------------------------------
% 
% AÑADIR LAS INTERFACES QUERY
% 
% -------------------------------
% 
% \subsection{EntityTransaction}
%  
%  	Cuando se utilizan transacciones locales, las transacciones deben ser
%  	demarcadas manualmente mediante la invocación del una instancia del objeto
%  	EntityTransaction obtenida desde el EntityManager. Las transacciones que sólo
%  	leen datos no necesitan ocurrir dentro de una transacción.
%  	
%  	
% \begin{lstlisting}[style=Java]	
% public Pet createPet(int idNum, String name, PetType
% type) {
% 	 em.getTransaction().begin();
% 	 Pet pet = new Pet(idNum, name, type);
% 	 em.persist(pet);
% 	 em.getTransaction().commit();
% 	 return pet;
% }
% \end{lstlisting}
% 
\subsection{Query}

	Hablar del los querys dinámicos y de los Named Querys

\subsection{CRITERIA Query} 

  La palabra clave es ``composición'' (Buscar En Orientado a
  Objetos: composition)

\subsection{TypedQuery<T> e}

- Responder la pregunta obvia de porque hay tres y no uno
- desarrollo cronologico, evolucionó y para mantener el código hacia atrás 


% \section{Formas de realizar los querys}
%    - JPQL
%    - criteria query
%    - metaform
% 
% 	JPA utiliza Java Persistence Query Language (JPQL) como lenguage por defecto
% 	para la generación de consultas, el cual es muy similar a SQL pero diseñado
% 	para el trabajo con entidades. 
